@def title = "2. Problema de tres cuerpos"
@def tags = ["syntax", "code", "math"]


Algo importante que debemos hacer ahora es encontrar las derivadas o tasas de cambio de los vectores base $\{ \mathbf{e}'_1, \mathbf{e}'_2, \mathbf{e}'_3 \}$, esos que se est√°n moviendo con el marco de referencia $\mathcal{F}¬¥$. Estos vectores son constantes en el marco de referencia inercial, pero desde el marco de referencia "real", no lo son, claramente se est√°n moviendo, por lo que nos interesa obtener es la derivada "real". 

Pensemos en una part√≠cula $E$ que pertenece al cuerpo $\mathcal{B'}$ en el cual el marco $\mathcal{F'}$ est√° embuido, entonces sea $\mathbf{e}$ y $\mathbf{e'}$ vectores posici√≥n de $E$ relativos a $O$ y $O'$ respectivamente. 

Entonces, 

![d2](/Ejercicios/image-1.png)

$$
\mathbf{e} = \mathbf{D} + \mathbf{e'}
$$

donde como vemos, $\mathbf{D}$ es el vector posici√≥n de $O'$ relativo a $O$.

por lo que:

$$
\left( \frac{d\mathbf{e}}{dt} \right) _{\mathcal{F}} = \left(\frac{d \mathbf{D}}{dt}\right)_{\mathcal{F}} + \left(\frac{d \mathbf{e'}}{dt}\right)_{\mathcal{F}}
$$
$$
= \mathbf{V} + \left(\frac{d \mathbf{e'}}{dt}\right)_{\mathcal{F}}
$$

en donde sabemos que $\mathbf{V}$ es la velocidad a la que se mueve $O'$ relativa a $O$. Adem√°s $\left( \frac{d\mathbf{e}}{dt} \right)_{\mathcal{F}}$
es la velocidad de la part√≠cula $E$, entonces:
$$
\mathbf{V^{E}} = \mathbf{V}^{o'} + \left( \frac{d\mathbf{e'}}{dt} \right)_{\mathcal{F}}
$$

Vale la pena recordar un teorema muy importante. 

~~~
<blockquote style="font-family: 'Georgia', serif; font-size: 18px; border-left: 4px solid #444; padding-left: 10px; margin-left: 0; color: #333;">
    <strong>Teorema:</strong> Existencia de la velocidad angular. Supongamos que un cuerpo r√≠gido est√° en movimiento completamente general y sea <span style="font-style: italic;">B</span> cualquiera de sus part√≠culas. Entonces existe un √∫nico vector <span style="font-style: italic;">ùúî(t)</span> tal que la velocidad de cualquier part√≠cula <span style="font-style: italic;">P</span> del cuerpo est√° dada por la f√≥rmula: <span style="font-style: italic;">ùíó·¥æ = ùíó·¥Æ + ùúî √ó (ùíì ‚àí ùíÉ)</span>, donde <span style="font-style: italic;">ùíì</span> y <span style="font-style: italic;">ùíÉ</span> son los vectores posici√≥n de <span style="font-style: italic;">P</span> y <span style="font-style: italic;">B</span>, y <span style="font-style: italic;">ùíó·¥Æ</span> es la velocidad de <span style="font-style: italic;">B</span>.
</blockquote>
~~~

Lo que nos dice este teorema es que podemos entender el movimiento de cualquier r√≠gido como una traslaci√≥n con velocidad $\mathbf{v}^{B}$ y una rotaci√≥n con alguna velocidad angular $\omega$ alrededor de un eje a trav√©s de $B$.

Por lo tanto, regresando a nuestro problema, tendr√≠amos que:

$$
\begin{align}
\mathbf{V^{E}} &= \mathbf{V}^{o'} + \left( \frac{d\mathbf{e'}}{dt} \right)_{\mathcal{F}} \\
 &= \mathbf{V}^{o'} + \Omega \times (\mathbf{e} - \mathbf{D}) \\
&= \mathbf{V}^{o'} + \Omega \times \mathbf{e'}
\end{align}
$$
Entonces podemos concluir que
$$
\left( \frac{d\mathbf{e'}}{dt} \right)_{\mathcal{F}} = \Omega\times \mathbf{e'}
$$
y esto aplica para cualquier vector posici√≥n $\mathbf{e'}$ relativo a $O'$ del cuerpo $\mathcal{B'}$ y en general, como nuestra base es $(\mathbf{e_{1}', \mathbf{e_{2}}', \mathbf{e_{3}'}} )$ obtendr√≠amos que:
$$
\left( \frac{d\mathbf{e_{j}'}}{dt} \right)_{\mathcal{F}} = \Omega\times \mathbf{e_{j}'}
$$
$$
\therefore \quad\quad \mathbf{\dot{e}_{1}'} = \Omega\times \mathbf{e_{1}'}, \quad \mathbf{\dot{e}_{2}'} = \Omega\times \mathbf{e_{2}'}, \quad \mathbf{\dot{e}_{3}'} = \Omega\times \mathbf{e_{3}'}
$$
Donde sabemos que $\Omega$ es la velocidad angular del marco $\mathcal{F}'$ relativo al marco $\mathcal{F}$.

Entonces ahora s√≠, lo que nos interesaba saber era c√≥mo se ve√≠an las tasas de cambio o derivadas de cualquier cantidad vectorial $u(t)$.
Primero recordamos que $\mathbf{u}$ en t√©rminos del conjunto base $\{\mathbf{e_{1}}, \mathbf{e_{2}}, \mathbf{e_{3}} \}$ es;
$$
\mathbf{u} = u_{1}'\mathbf{e_{1}'} + u_{2}'\mathbf{e_{2}'} + u_{3}'\mathbf{e_{3}'}
$$
Entonces:

$$
\begin{align*}
\left(\frac{d\mathbf{u}}{dt}\right)_{\mathcal{F}} &= \left(\frac{d(u'_{1} e'_1)}{dt}\right)_{\mathcal{F}} + \left(\frac{d(u'_{2} e'_2)}{dt}\right)_{\mathcal{F}} + \left(\frac{d(u'_{3} e'_3)}{dt}\right)_{\mathcal{F}} \\
&= (\dot{u}'_{1} e'_1 + \dot{u}'_{2} e'_2 + \dot{u}'_{3} e'_3) + u'_{1} \dot{e}'_1 + u'_{2} \dot{e}'_2 + u'_{3} \dot{e}'_3 \\
&= \left(\frac{du}{dt}\right)_{\mathcal{F'}} + u'_{1} (\Omega \times \mathbf{e}'_1) + u'_{2} (\Omega \times \mathbf{e}'_2) + u'_{3} (\Omega \times \mathbf{e}'_3) \\
&= \left(\frac{du}{dt}\right)_{\mathcal{F'}} + \Omega \times (u'_{1} \mathbf{e}'_1 + u'_{2} \mathbf{e}'_2 + u'_{3} \mathbf{e}'_3) \\
&= \left(\frac{du}{dt}\right)_{\mathcal{F'}} + \Omega \times \mathbf{u}.
\end{align*}
$$
Por lo tanto tendr√≠amos que:
$$
\left( \frac{d\mathbf{u}}{dt} \right)_{\mathcal{F}} = \left( \frac{d\mathbf{u}}{dt} \right)_{\mathcal{F}'} + \Omega\times \mathbf{u}
$$
Ahora podemos ver c√≥mo se transforma, por ejemplo, la velocidad entre marcos de referencia. 

Entonces, supongamos una part√≠cula $P$ que tiene un vector posici√≥n $\mathbf{r}$ relativo a $\mathcal{F}$  y vector posici√≥n $\mathbf{r'}$ relativo a $\mathcal{F'}$. Entonces de la misma forma tenemos que


![d3](/Ejercicios/image-2.png)

$$
\mathbf{r} = \mathbf{D} + \mathbf{r'}
$$

Por lo tanto:
$$
\begin{align}
\left( \frac{d\mathbf{r}}{dt} \right)_{\mathcal{F}} &= \left( \frac{d\mathbf{D}}{dt} \right)_{\mathcal{F}} + \left( \frac{d\mathbf{r'}}{dt} \right)_{\mathcal{F}} \\
\mathbf{ v}&= \mathbf{V} + \left( \frac{d\mathbf{r'}}{dt} \right)_{\mathcal{F}}
\end{align}
$$

Pero ya sabemos que $\left( \frac{d\mathbf{u}}{dt} \right)_{\mathcal{F}} = \left( \frac{d\mathbf{u}}{dt} \right)_{\mathcal{F}'} + \Omega\times \mathbf{u}$, entonces tenemos que:

$$
\begin{align}
\left( \frac{d\mathbf{r'}}{dt} \right)_{\mathcal{F}} &= \left( \frac{d\mathbf{r'}}{dt} \right)_{\mathcal{F}'} + \Omega\times \mathbf{r'} \\
&= \mathbf{v'} + \Omega\times \mathbf{r'}
\end{align}

$$
Entonces tendr√≠amos que:
$$
\mathbf{v} = \mathbf{V} + \mathbf{v'} + \Omega\times \mathbf{r'}
$$
Lo que podemos ver de esta f√≥rmula es que, la velocidad "real" del punto $P$ es la suma de la velocidad aparente $\mathbf{v'}$ y los t√©rminos $\mathbf{V} + \Omega\times \mathbf{r'}$  que son dados por el marco de referencia no inercial. Ahora, b√°sicamente, podemos determinar c√≥mo se ve la velocidad de un objeto desde diferentes perspectivas, particularmente cuando uno de los sistemas de referencia se est√° moviendo o rotando con respecto al otro.

Para poner un ejemplo de c√≥mo yo entiendo esa f√≥rmula es suponiendo que nosotros, desde el suelo queremos calcular la velocidad a la que se mueve un pasajero en un avi√≥n, primero tendr√≠amos que tomar en cuenta la velocidad a la que se mueve el avi√≥n de nosotros $\mathbf{V}$, la velocidad a la que se mueve el pasajero respecto a su marco de referencia no inercial (el avi√≥n) $\mathbf{v'}$ y finalmente, suponiendo que el avi√≥n va en una curva, es decir, rotando, entonces necesitamos el √∫ltimo t√©rmino $\Omega\times \mathbf{r'}$.

Ahora, sabemos que para obtener la aceleraci√≥n, volvemos a derivar, entonces:

$$
\left( \frac{d\mathbf{v}}{dt} \right)_{\mathcal{F}} = \left( \frac{d\mathbf{V}}{dt}  \right)_{\mathcal{F}}+ \left( \frac{d\mathbf{v'}}{dt} \right)_{\mathcal{F}} + \left( \frac{d}{dt} (\Omega \times \mathbf{r'}) \right)_{\mathcal{F}}
$$

en donde sabemos que:

$$
\frac{d}{dt} (\Omega \times \mathbf{r'}) = \frac{d\Omega}{dt} \times \mathbf{r'} + \Omega \times \frac{d\mathbf{r'}}{dt}
$$

reemplazando tenemos que

$$
\left( \frac{d\mathbf{v}}{dt} \right)_{\mathcal{F}} = \left( \frac{d\mathbf{V}}{dt}  \right)_{\mathcal{F}}+ \left( \frac{d\mathbf{v'}}{dt} \right)_{\mathcal{F}} + \left( \frac{d\Omega}{dt} \right)_{\mathcal{F}} \times \mathbf{r'} + \Omega \times \left( \frac{d\mathbf{r'}}{dt} \right)_{\mathcal{F}}
$$

Entonces simplificando tenemos que

$$
\mathbf{a} = \mathbf{A} + \left( \frac{d\mathbf{v'}}{dt} \right)_{\mathcal{F}} + \dot{\Omega} \times \mathbf{r'} + \Omega \times \left( \frac{d\mathbf{r'}}{dt} \right)_{\mathcal{F}}
$$
Recordamos que $\left( \frac{d\mathbf{r'}}{dt} \right)_{\mathcal{F}} = \mathbf{v'} + \Omega\times \mathbf{r'}$ y entonces $\left( \frac{d\mathbf{v'}}{dt} \right)_{\mathcal{F}} = \mathbf{a'} + \Omega\times \mathbf{v'}$ por lo tanto:
$$
\mathbf{a} = \mathbf{A} + \mathbf{a'} + \Omega\times \mathbf{v'}+ \dot{\Omega} \times \mathbf{r'} + \Omega \times (\mathbf{v'} + \Omega\times \mathbf{r'})
$$
   $$
   \mathbf{a} = \mathbf{A} + \mathbf{a'} + \Omega \times \mathbf{v'} + \Omega \times \mathbf{v'} + \dot{\Omega} \times \mathbf{r'} + \Omega \times (\Omega \times \mathbf{r'})
   $$

   Simplificando los t√©rminos que se repiten, obtenemos:
   $$
   \mathbf{a} = \mathbf{A} + \mathbf{a'} + 2\Omega \times \mathbf{v'} + \dot{\Omega} \times \mathbf{r'} + \Omega \times (\Omega \times \mathbf{r'})
   $$

La expresi√≥n simplificada de la aceleraci√≥n en un sistema de referencia rotativo que obtuvimos es:

$$
\mathbf{a} = \mathbf{A} + \mathbf{a'} + 2\Omega \times \mathbf{v'} + \dot{\Omega} \times \mathbf{r'} + \Omega \times (\Omega \times \mathbf{r'})
$$
Podemos entender cada t√©rmino de la siguiente forma:

1. **$\mathbf{A}$**:
   - Sabemos que este t√©rmino representa la aceleraci√≥n del origen del sistema de referencia m√≥vil $\mathcal{F}'$ respecto al sistema de referencia inercial $\mathcal{F}$.

2. **$\mathbf{a'}$**:
   - Esta es la aceleraci√≥n del punto de inter√©s relativa al sistema de referencia m√≥vil. Significa c√≥mo la posici√≥n del punto cambia respecto al sistema que se mueve, sin considerar rotaciones.

3. **$2\Omega \times \mathbf{v'}$**:
   - Este t√©rmino es el que se conoce como aceleraci√≥n de Coriolis. Surge debido a la rotaci√≥n del sistema de referencia y afecta a objetos en movimiento dentro de este sistema.

4. **$\dot{\Omega} \times \mathbf{r'}$**:
   - Este t√©rmino se conoce como la aceleraci√≥n de Euler. Surge solo si la velocidad angular $\Omega$ del sistema de referencia est√° cambiando con el tiempo (es decir, si hay una aceleraci√≥n angular $\dot{\Omega}$. 

5. **$\Omega \times (\Omega \times \mathbf{r'})$**:
   - Este t√©rmino es la aceleraci√≥n centr√≠fuga. Describe c√≥mo la rotaci√≥n constante del sistema de referencia influye en un punto que, aunque est√°tico en el sistema de referencia rotativo, experimenta una fuerza que lo aleja del eje de rotaci√≥n, dependiendo de su distancia radial desde ese eje.

---

Ahora s√≠, regresando a nuestro problema de inter√©s, me tom√© ese par√©ntesis enorme porque en su momento, cuando vi en mi clase de mec√°nica, sistemas de referencia no inerciales, si deducimos la f√≥rmula anterior pero omitimos algunos pasos y dimos por hechos algunos otros, entonces me quise tomar el tiempo, de al menos alguna vez en mi vida hacer una derivaci√≥n de esa aceleraci√≥n que no me dejara con alguna duda. 

Entonces, hab√≠amos obtenido que:

$$
\mathbf{a} = \mathbf{A} + \mathbf{a'} + 2\Omega \times \mathbf{v'} + \dot{\Omega} \times \mathbf{r'} + \Omega \times (\Omega \times \mathbf{r'})
$$
Y en el problema circular restringido de tres cuerpos, consideramos tres masas: $M_1$, $M_2$, y $m_3$. Aqu√≠, recordamos que $M_1$ y $M_2$ son dos masas grandes (por ejemplo, dos estrellas o un planeta y su luna), y $m_3$ es una masa significativamente menor (como un asteroide o una nave espacial) que no afecta gravitacionalmente a los otros dos cuerpos. Como ya hab√≠amos hablado m√°s o menos, este sistema se analiza com√∫nmente en un marco de referencia en rotaci√≥n, donde $M_1$ y $M_2$ est√°n fijos.

Ahora, pensemos en cada t√©rmino para nuestro problema.

1. **$\mathbf{A}$ - Aceleraci√≥n del origen del sistema de referencia**:
   - En este marco, $M_1$ y $M_2$ est√°n en reposo por definici√≥n. Por tanto, el origen del sistema de referencia no tiene aceleraci√≥n respecto a un sistema inercial, entonces $\mathbf{A} = 0$. 

2. **$\mathbf{a'}$ - Aceleraci√≥n de $m_3$ relativa al sistema de referencia**:
   - Este t√©rmino no se hace cero y es cr√≠tico para el an√°lisis. Representa la aceleraci√≥n de $m_3$ debida principalmente a las fuerzas gravitacionales de $M_1$ y $M_2$, ajustada por la din√°mica del marco rotatorio.

3. **$2\Omega \times \mathbf{v'}$ - Aceleraci√≥n de Coriolis**:
   - Este t√©rmino tampoco es cero. Afecta a la trayectoria de $m_3$ dentro del marco rotatorio debido a su velocidad relativa $\mathbf{v'}$ en el sistema. 

4. **$\dot{\Omega} \times \mathbf{r'}$ - Aceleraci√≥n de Euler**:
   - Dado que el marco de referencia rota con una velocidad angular constante (la misma velocidad angular de la √≥rbita mutua de $M_1$ y $M_2$, $\dot{\Omega}$ es cero. Por lo tanto, no hay aceleraci√≥n de Euler en este problema.

5. **$\Omega \times (\Omega \times \mathbf{r'})$ - Aceleraci√≥n centr√≠fuga**:
   - Este t√©rmino no es cero. Pues nos dice la fuerza centr√≠fuga experimentada por $m_3$ debido a su posici√≥n relativa en el marco rotatorio. Sabemos que este efecto nos dice c√≥mo $m_3$ es empujado hacia afuera desde el eje de rotaci√≥n.
y ahora supongamos que estoy haciendo un cambio desde aqu√≠. 


Entonces, nos quedar√≠a que:

$$
\mathbf{a} = \mathbf{a'} + 2\Omega \times \mathbf{v'} + \Omega \times (\Omega \times \mathbf{r'})
$$
Por segunda ley de Newton tenemos que: 

$$
\mathbf{a} = \mathbf{a'} + 2\Omega \times \mathbf{v'} + \Omega \times (\Omega \times \mathbf{r'}) = \frac{\mathbf{F}}{m_{3}}
$$
Pensando en que estamos describiendo la din√°mica del tercer cuerpo $m_{3}$
Y como $\mathbf{F} = -\nabla U$ entonces:
$$
\mathbf{a} = \mathbf{a'} + 2\Omega \times \mathbf{v'} + \Omega \times (\Omega \times \mathbf{r'}) = -\frac{\nabla U}{m_{3}}
$$
$$
\mathbf{a'} + 2\Omega \times \mathbf{v'}  = -\frac{\nabla U}{m_{3}}- \Omega \times (\Omega \times \mathbf{r'})
$$

Pero recordando que $\vec{A} \times (\vec{B} \times \vec{C}) = (\vec{A} \cdot \vec{C}) \vec{B} - (\vec{A} \cdot \vec{B}) \vec{C}$

Entonces llegamos a que $\Omega \times (\Omega \times \mathbf{r'}) = (\Omega \cdot \mathbf{r'}) \Omega - (\Omega \cdot \Omega) \mathbf{r'}$, pero en la din√°mica de rotaci√≥n $\Omega$ y $\mathbf{r'}$ son perpendiculares, entonces $\Omega \cdot \mathbf{r'} = 0$, por lo tanto:
$$
\Omega \times (\Omega \times \mathbf{r'}) = - (\Omega \cdot \Omega) \mathbf{r'} = -|\Omega|^{2}\mathbf{r'} = -\Omega^{2}\mathbf{r'}
$$

Entonces, tendr√≠amos que:
$$
\mathbf{a'} + 2\Omega \times \mathbf{v'}  = -\frac{\nabla U}{m_{3}} + \Omega^{2}\mathbf{r'}
$$
Para meter este √∫ltimo t√©rmino dentro del gradiente tendr√≠amos que integrarlo, por lo que tenemos:
$$
\mathbf{a'} + 2\Omega \times \mathbf{v'}  = -\nabla\left( \frac{U}{m_{3}} - \frac{1}{2}\Omega^{2}(\mathbf{r'})^{2}  \right) 
$$

Ahora, $U(\mathbf{r})$ representa el potencial gravitacional que act√∫a sobre $m_{3}$ debido a $M_{1}$ y $M_{2}$.

En donde para este caso tendr√≠amos que:
$$
U(\mathbf{r}) = -\frac{GM_{1}m_{3}}{|\mathbf{r}-\mathbf{r_{1}}|}-\frac{GM_{2}m_{3}}{|\mathbf{r}-\mathbf{r_{1}}|}
$$
Sustituyendo esta expresi√≥n tenemos que:
$$
\mathbf{a'} + 2\Omega \times \mathbf{v'} = -\nabla\left( -\frac{GM_{1}}{|\mathbf{r}-\mathbf{r_{1}}|} - \frac{GM_{2}}{|\mathbf{r}-\mathbf{r_{2}}|} - \frac{1}{2}\Omega^{2}(\mathbf{r'})^{2} \right)
$$
---
Ahora veamos un simple esquema de nuestro problema.
[dibujo]

Donde $\mathbf{r} = (x,y,z)$ es la distancia de $m_{3}$ al centro de gravedad de $M_{1}$ y $M_{2}$.

Ahora, para simplificar, podemos hacer que:

$$
\begin{align}
M_{1} + M_{2} &= 1 \\
R = \mathbf{r_{2}} - \mathbf{r_{1}} &= 1 \\
\Omega &=1  \\
G &= 1
\end{align}
$$
Sabemos que la f√≥rmula general para el centro de masa entre dos puntos masivos es:
$$
CM = \frac{M_{1}\mathbf{r_{1}}+M_{2}\mathbf{r_{2}}}{M_{1}+M_{2}}
$$
Que se simplifica a:
$$
CM = M_{1}\mathbf{r_{1}}+M_{2}\mathbf{r_{2}}
$$
Si alineamos el centro de masa en el origen, entonces llegamos a que: $M_{1}\mathbf{r_{1}} = -M_{2}\mathbf{r_{2}}$
Y por lo tanto:
$$
r_{1} = -\frac{M_{2}\mathbf{r}_{2}}{M_{1}} \tag{1}
$$
Si ahora definimos $\mu = M_{2}$, usando que $M_{1} + M_{2} = 1$ entonces $M_{1}+\mu=1 \rightarrow M_{1}=1-\mu$.
Sustituyendo en la ecuaci√≥n (1) que ten√≠amos, nos queda que:
$$
r_{1} = -\frac{M_{2}\mathbf{r}_{2}}{M_{1}} \tag{1} = -\frac{\mu}{1-\mu}\mathbf{r_{2}}
$$
Pero recordando que $r_{2} - r_{1} = 1$, entonces:
$$
r_{2} + \frac{\mu}{1-\mu}r_{2} = 1
$$

Simplificando llegamos a que:

$$
\begin{align}
r_{2}\left( 1+\frac{\mu}{1-\mu} \right) &= 1 \\
r_{2}\left( \frac{1-\mu+\mu}{1-\mu} \right) &= 1 \\ 
r_{2}\left( \frac{1}{1-\mu} \right) &= 1 \\ 
\therefore r_{2} = 1-\mu
\end{align}
$$
Y entonces:
$$
r_{1} = -\frac{M_{2}\mathbf{r}_{2}}{M_{1}} = -\frac{\mu}{1-\mu}\mathbf{r_{2}} = -\frac{\mu}{1-\mu}(1-\mu)=-\mu
$$

Por lo tanto conclu√≠mos que:
$$
\begin{align}
r_{1} = -\mu = -M_{2} \\
r_{2} = 1-\mu=M_{1}
\end{align}
$$

Y entonces, hab√≠amos definido el siguiente potencial efectivo:
 $$
U(r) = \left( -\frac{GM_{1}}{|\mathbf{r}-\mathbf{r_{1}}|} - \frac{GM_{2}}{|\mathbf{r}-\mathbf{r_{2}}|} - \frac{1}{2}\Omega^{2}r^{2} \right)
$$
Y ya vimos que $M_{1}$ est√° en $r_{1}=(-\mu, 0)$ y $M_{2}$ est√° en $r_{2}=(1-\mu, 0)$.


Dado que $M_1$ est√° en $r_1 = (-\mu, 0)$ y $M_2$ est√° en $r_2 = (1-\mu, 0)$, podemos reescribir $U(r)$ en t√©rminos de $x, y, z$:

1. **Distancia entre $\mathbf{r}$ y $\mathbf{r_1}$:
   $$
   |\mathbf{r} - \mathbf{r_1}| = \sqrt{(x + \mu)^2 + y^2}
   $$

2. Distancia entre $\mathbf{r}$ y $\mathbf{r_2}$:
   $$
   |\mathbf{r} - \mathbf{r_2}| = \sqrt{(x - (1-\mu))^2 + y^2}
   $$

Sustituyendo estas expresiones en el potencial efectivo $U(r)$:

$$
U(x, y) = -\frac{1-\mu}{\sqrt{(x + \mu)^2 + y^2}} - \frac{\mu}{\sqrt{(x - (1-\mu))^2 + y^2}} - \frac{1}{2}(x^2 + y^2)
$$
Para obtener las ecuaciones de movimiento a partir de la ecuaci√≥n de aceleraci√≥n dada, recordamos que

$$
\mathbf{a'} + 2\Omega \times \mathbf{v'} =\ddot{\mathbf{r}} + 2\mathbf{\Omega} \times \dot{\mathbf{r}} = - \nabla U(\mathbf{r}),
$$


Primero vemos que el t√©rmino de Coriolis $2\mathbf{\Omega} \times \dot{\mathbf{r}}$ en coordenadas cartesianas se expresa como:

$$
2\mathbf{\Omega} \times \dot{\mathbf{r}} = 2 \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ \Omega \end{pmatrix} \times \begin{pmatrix} \dot{x} \\ \dot{y} \\ \dot{z} \end{pmatrix} = 2\Omega \begin{pmatrix} -\dot{y} \\ \dot{x} \\ 0 \end{pmatrix}.
$$
Y como $\Omega =1$
Por lo tanto, en componentes, la ecuaci√≥n de movimiento se descompone en:

$$
\ddot{x} - 2 \dot{y} = -\frac{\partial U}{\partial x},
$$
$$
\ddot{y} + 2\dot{x} = -\frac{\partial U}{\partial y},
$$
$$
\ddot{z} = -\frac{\partial U}{\partial z}.
$$

### Calculando el gradiente del potencial
El potencial $U(x, y)$ es:

$$
U(x, y) = -\frac{1 - \mu}{\sqrt{(x + \mu)^2 + y^2}} - \frac{\mu}{\sqrt{(x - 1 + \mu)^2 + y^2}} - \frac{1}{2} \left(x^2 + y^2 \right).
$$

Entonces, los gradientes son:

$$
\frac{\partial U}{\partial x} = \frac{(1 - \mu)(x + \mu)}{\left[(x + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} + \frac{\mu(x - 1 + \mu)}{\left[(x - 1 + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} - x,
$$

$$
\frac{\partial U}{\partial y} = \frac{(1 - \mu)y}{\left[(x + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} + \frac{\mu y}{\left[(x - 1 + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} - y.
$$

### Paso 3: Substituir los gradientes en las ecuaciones de movimiento
Sustituimos estos gradientes en las ecuaciones de movimiento:

#### Ecuaci√≥n para $x$:
$$
\ddot{x} - 2 \dot{y} = -\left[ \frac{(1 - \mu)(x + \mu)}{\left[(x + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} + \frac{\mu(x - 1 + \mu)}{\left[(x - 1 + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} - x \right],
$$

$$
\ddot{x} = 2 \dot{y} - \frac{(1 - \mu)(x + \mu)}{\left[(x + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} - \frac{\mu(x - 1 + \mu)}{\left[(x - 1 + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} + x.
$$

#### Ecuaci√≥n para $y$:
$$
\ddot{y} + 2 \dot{x} = -\left[ \frac{(1 - \mu)y}{\left[(x + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} + \frac{\mu y}{\left[(x - 1 + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} - y \right],
$$


$$
\ddot{y} = -2 \dot{x} - \frac{(1 - \mu)y}{\left[(x + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} - \frac{\mu y}{\left[(x - 1 + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} + y.
$$

### Ecuaci√≥n para $z$:

Dado que el potencial $V(x, y)$ no depende de $z$, la ecuaci√≥n en $z$ es simplemente:

$$
\ddot{z} = 0.
$$

Por lo tanto:

$$
\ddot{x} = 2 \dot{y} - \frac{(1 - \mu)(x + \mu)}{\left[(x + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} - \frac{\mu(x - 1 + \mu)}{\left[(x - 1 + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} + x,
$$

$$
\ddot{y} = -2 \dot{x} - \frac{(1 - \mu)y}{\left[(x + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} - \frac{\mu y}{\left[(x - 1 + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} + y,
$$

$$
\ddot{z} = 0.
$$

Para resolver las ecuaciones de movimiento necesitamos convertirlas a un sistema de primer orden. Entonces definimos:

$$
v_x = \dot{x}, \quad v_y = \dot{y}, \quad v_z = \dot{z}
$$


entonces las aceleraciones se escriben como derivadas de las velocidades:

$$
\begin{aligned}
\dot{v}_x &= \ddot{x}, \\
\dot{v}_y &= \ddot{y}, \\
\dot{v}_z &= \ddot{z}.
\end{aligned}
$$

Ahora, sustituimos las ecuaciones de segundo grado para $\ddot{x}$, $\ddot{y}$ y $\ddot{z}$ obtenidas anteriormente:

### Ecuaci√≥n para $\ddot{x}$:

$$
\ddot{x} = 2 v_y - \frac{(1 - \mu)(x + \mu)}{\left[(x + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} - \frac{\mu(x - 1 + \mu)}{\left[(x - 1 + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} + x
$$

Se convierte en:

$$
\dot{v}_x = 2 v_y - \frac{(1 - \mu)(x + \mu)}{\left[(x + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} - \frac{\mu(x - 1 + \mu)}{\left[(x - 1 + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} + x
$$

### Ecuaci√≥n para $\ddot{y}$:

$$
\ddot{y} = -2 v_x - \frac{(1 - \mu)y}{\left[(x + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} - \frac{\mu y}{\left[(x - 1 + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} + y
$$

Se convierte en:

$$
\dot{v}_y = -2 v_x - \frac{(1 - \mu)y}{\left[(x + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} - \frac{\mu y}{\left[(x - 1 + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} + y
$$

### Ecuaci√≥n para $\ddot{z}$:

$$
\ddot{z} = 0
$$

Se convierte en:

$$
\dot{v}_z = 0
$$

### Sistema de ecuaciones de primer grado

El sistema de ecuaciones de primer grado que describe el movimiento del cuerpo en el plano $xy$ es:

$$
\begin{aligned}
\dot{x} &= v_x, \\
\dot{y} &= v_y, \\
\dot{v}_x &= 2 v_y - \frac{(1 - \mu)(x + \mu)}{\left[(x + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} - \frac{\mu(x - 1 + \mu)}{\left[(x - 1 + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} + x, \\
\dot{v}_y &= -2 v_x - \frac{(1 - \mu)y}{\left[(x + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} - \frac{\mu y}{\left[(x - 1 + \mu)^2 + y^2\right]^{3/2}} + y, \\
\end{aligned}
$$


